\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T5]{fontenc}
\usepackage[english,vietnamese]{babel}
\usepackage{mathptmx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

\geometry{margin=2.2cm}
\AtBeginDocument{\selectlanguage{vietnamese}}
\setlist[itemize]{leftmargin=1.2cm,itemsep=2pt,topsep=2pt}
\setlist[enumerate]{leftmargin=1.2cm,itemsep=2pt,topsep=2pt}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=blue}

\newcommand{\slide}[2]{%
  \section*{Slide #1: #2}
  \addcontentsline{toc}{section}{Slide #1: #2}
}
\newcommand{\talk}{\textbf{Lời nói đề xuất.} }
\newcommand{\note}{\textbf{Ý cần nhấn mạnh.} }
\newcommand{\presenter}[1]{\noindent\textbf{Người trình bày: #1}\par\smallskip}
\newcommand{\handoff}[1]{\par\smallskip\noindent\textit{Chuyển tiếp: #1}\par}

\title{\textbf{Speaker Script}\\Ecopark Bicycle Parking -- Use-Case Analysis}
\author{Nhóm dự án hệ thống thuê xe đạp Ecopark}
\date{Tháng 5 năm 2026}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section*{Cách dùng script theo phân công nhóm}
\addcontentsline{toc}{section}{Cách dùng script theo phân công nhóm}
Script này bám đúng thứ tự slide để cô/thầy có thể follow trực tiếp trên deck.
Phần mở đầu dùng để đặt bối cảnh chung, sau đó mỗi thành viên phụ trách một use
case chính:
\begin{itemize}
  \item Người mở đầu: Slide 1--5 và có thể chốt Slide 31.
  \item Thành viên phụ trách UC001: Slide 6--10.
  \item Thành viên phụ trách UC002: Slide 11--15.
  \item Thành viên phụ trách UC003: Slide 16--20.
  \item Thành viên phụ trách UC004: Slide 21--25.
  \item Thành viên phụ trách UC005: Slide 26--30.
\end{itemize}
Nếu nhóm có đúng 5 người, phần mở đầu và chốt cuối có thể giao cho người phụ
trách UC001 hoặc UC005 để không phát sinh người trình bày riêng.
\newpage

\slide{1}{Ecopark Bicycle Parking}
\presenter{Người mở đầu / nhóm trưởng}
\talk
Chào thầy/cô và các bạn. Nhóm em trình bày phần phân tích use case cho hệ thống
\textit{Ecopark Bicycle Parking}. Hệ thống hỗ trợ khách thuê và trả xe đạp tại
các điểm tập kết trong Ecopark, đồng thời hỗ trợ nhân sự vận hành quản lý xe,
bãi xe, trạng thái xe và báo cáo.

\note
Nói ngắn gọn phạm vi: đây là hệ thống thuê-trả xe đạp có tài khoản, giấy tờ định
danh, đặt cọc, phiếu thuê và lịch sử thuê.

\slide{2}{Project Context and Rules}
\talk
Theo đề bài, hệ thống cần quản lý điểm tập kết, loại xe, số lượng xe, ID xe duy
nhất và trạng thái xe. Khách lần đầu thuê phải tạo tài khoản với email, số điện
thoại, địa chỉ và giấy tờ định danh. Khi nhận xe, khách gặp nhân sự tại bãi để
đặt cọc 200 nghìn và để lại CCCD hoặc giấy tờ tùy thân. Khi trả xe, hệ thống
tính tiền theo gói giờ, cộng phụ phí trễ nếu có và lưu vé vào lịch sử.

\note
Nhấn mạnh cư dân Ecopark có địa chỉ và thẻ cư dân hợp lệ được giảm 40\% giá thuê.

\slide{3}{Actor Model}
\talk
Nhóm em xác định năm actor. Customer/User là khách thuê thông thường. Resident
Customer kế thừa Customer/User, nghĩa là có toàn bộ hành vi thuê xe như khách
thường và có thêm nhánh nộp thẻ cư dân để được giảm giá. Station Staff/Manager
là vai trò vận hành tại bãi: kiểm tra giấy tờ, nhận cọc, giao xe, nhận xe trả và
cập nhật xe trong phạm vi bãi. Admin/Operator là vai trò trung tâm/toàn hệ thống:
quản lý bãi, xe, chính sách giá, rà soát hồ sơ và thống kê. GPS/Map Service là
dịch vụ ngoài hỗ trợ tìm điểm tập kết gần nhất.

\note
Phân biệt Manager và Operator: Manager quản lý vận hành tại một bãi hoặc cụm bãi
được giao; Operator vận hành/giám sát ở tầng trung tâm. Admin có quyền cấu hình
và phân quyền cao hơn Operator.

\slide{4}{Use-Case Overview}
\talk
Slide này là bức tranh tổng quan. Nhóm chọn năm use case chính để bao phủ vòng
đời thuê xe: UC001 đăng ký và xác minh tài khoản, UC002 tìm bãi và chọn xe,
UC003 nhận xe và đặt cọc, UC004 trả xe và xuất vé, UC005 quản lý xe, bãi và báo
cáo. Các actor chỉ nối với use case mà họ tương tác trực tiếp.

\note
Nói rõ đây là use case cấp nghiệp vụ, không phải từng button hay từng thao tác UI.

\slide{5}{Relational Schema Summary}
\talk
Về dữ liệu, nhóm chia thành các nhóm bảng chính. Nhóm tài khoản gồm USERS,
CUSTOMER\_PROFILES và RESIDENT\_CARDS. Nhóm đội xe gồm STATIONS, BIKE\_TYPES,
BIKES và BIKE\_STATUS\_LOGS. Nhóm yêu cầu thuê dùng RENTAL\_REQUESTS. Khi giao
xe thành công, hệ thống tạo RENTALS và RENTAL\_DEPOSITS. Khi trả xe, hệ thống
tạo RENTAL\_TICKETS. PRICING\_POLICIES lưu giá thuê, phí trễ và giảm giá cư dân.

\note
Schema bám đúng đề bài hiện tại: không thêm ví điện tử, gói ngày/tháng hay actor
kỹ thuật nội bộ.

\slide{6}{UC001 - 1/2/3/5. Register and Verify Account}
\presenter{Thành viên phụ trách UC001}
\talk
UC001 mô tả việc khách tạo tài khoản, đăng nhập và cung cấp thông tin định danh
để đủ điều kiện thuê xe. Actor chính là Customer và Resident Customer. Admin hoặc
Operator chỉ tham gia khi cần rà soát thủ công hồ sơ nghi ngờ hoặc thẻ cư dân
không khớp. Điều kiện trước là email, số điện thoại, địa chỉ và giấy tờ định danh
phải hợp lệ.

\note
Resident Customer không phải actor tách rời hoàn toàn; đây là chuyên biệt của
Customer/User.

\slide{7}{UC001 - 4. Sub-Use Cases}
\talk
Trong sơ đồ chi tiết UC001, UC001.1 tạo tài khoản sẽ include UC001.2 vì xác minh
email và thông tin định danh là phần bắt buộc khi tạo tài khoản đủ điều kiện thuê.
UC001.3 nộp thẻ cư dân extend từ UC001.1 vì chỉ xảy ra khi khách muốn xin quyền
cư dân và giảm giá. UC001.6 là rà soát bằng Admin/Operator cho các trường hợp
cần kiểm tra thủ công.

\note
Mũi tên include/extend chỉ nối giữa use case với use case, không nối actor với
database hoặc thành phần kỹ thuật.

\slide{8}{UC001 - 6. Basic Flow}
\talk
Luồng cơ bản bắt đầu khi khách chọn tạo tài khoản hoặc đăng nhập. Hệ thống hiển
thị các trường bắt buộc, khách nhập thông tin tài khoản và thông tin cá nhân. Hệ
thống kiểm tra định dạng, dữ liệu trùng và độ mạnh mật khẩu. Sau khi tạo hồ sơ,
khách bổ sung giấy tờ định danh. Nếu là cư dân, khách nộp địa chỉ và thẻ cư dân
để hệ thống xác minh hoặc chuyển sang chờ rà soát.

\note
Điểm chính: tài khoản phải đủ thông tin định danh trước khi được thuê xe.

\slide{9}{UC001 - 7. Alternative Flows}
\talk
Các luồng thay thế xử lý dữ liệu thiếu, email hoặc số điện thoại trùng, mật khẩu
yếu, giấy tờ sai hoặc tài khoản bị khóa. Với cư dân, nếu thiếu thẻ cư dân thì
khách vẫn thuê như khách thường nhưng không được giảm 40\%. Nếu hồ sơ cư dân
không khớp, hệ thống đưa vào trạng thái chờ Admin/Operator rà soát.

\note
Nhấn mạnh hệ thống không chặn khách thường thuê xe chỉ vì họ không có thẻ cư dân.

\slide{10}{UC001 - 8/9/10. Data and Rules}
\talk
Dữ liệu đầu vào gồm email, mật khẩu, số điện thoại, địa chỉ, giấy tờ định danh và
thẻ cư dân nếu có. Dữ liệu đầu ra gồm tài khoản, hồ sơ khách hàng, trạng thái xác
minh, trạng thái cư dân và lịch sử thuê. Quy tắc nghiệm thu là email/số điện thoại
không trùng, thông tin định danh bắt buộc và giảm giá cư dân chỉ áp dụng khi hồ sơ
cư dân đã verified.

\note
Nếu bị hỏi vì sao lưu lịch sử thuê ở UC001, trả lời: UC001.5 là khách xem lịch
sử trong tài khoản sau các lượt thuê.
\handoff{Mời thành viên phụ trách UC002 trình bày luồng tìm bãi, xem xe trống và gửi yêu cầu thuê.}

\slide{11}{UC002 - 1/2/3/5. Find Station and Select Bicycle}
\presenter{Thành viên phụ trách UC002}
\talk
UC002 mô tả khách tìm bãi gần nhất, xem tồn kho xe và chọn xe trống trước khi gửi
yêu cầu thuê. Actor là Customer và GPS/Map Service. GPS chỉ tham gia phần tìm
trạm gần nhất, còn các bước xem tồn kho, chọn xe và gửi request là tương tác của
Customer với hệ thống.

\note
Điểm cần nhấn mạnh: khách phải thấy xe trống rồi mới gửi yêu cầu thuê.

\slide{12}{UC002 - 4. Sub-Use Cases}
\talk
Trong UC002, Customer nối trực tiếp với tìm bãi, xem tồn kho, chọn xe và gửi yêu
cầu thuê. UC002.3 lọc loại xe là extend của UC002.2 vì lọc chỉ xảy ra khi khách
cần thu hẹp danh sách tồn kho. UC002.5 gửi yêu cầu thuê include UC002.4 vì muốn
gửi request thì phải có xe khả dụng đã được chọn.

\note
Không nối Customer riêng vào UC002.3 vì lọc là nhánh mở rộng của xem tồn kho.

\slide{13}{UC002 - 6. Basic Flow}
\talk
Khách mở màn hình tìm trạm, hệ thống lấy vị trí hiện tại hoặc khu vực tìm kiếm.
GPS/Map Service trả về vị trí hoặc khu vực. Hệ thống liệt kê các bãi gần nhất và
số xe còn trống. Khách mở chi tiết bãi, xem mã xe, loại xe và trạng thái. Nếu cần,
khách lọc loại xe. Sau đó khách chọn xe available, xác nhận thời lượng dự kiến và
gửi yêu cầu thuê.

\note
Kết quả của UC002 là RentalRequest ở trạng thái chờ xử lý tại bãi.

\slide{14}{UC002 - 7. Alternative Flows}
\talk
Nếu khách từ chối cấp vị trí hoặc GPS lỗi, hệ thống cho tìm thủ công. Nếu không
có bãi gần hoặc loại xe mong muốn hết, khách chọn bãi/loại khác hoặc mở rộng phạm
vi. Nếu xe vừa được người khác thuê hoặc chuyển sang trạng thái hỏng, hệ thống
làm mới tồn kho. Nếu tài khoản thiếu định danh, hệ thống chuyển về UC001.

\note
Alternative flow ở đây là tình huống nghiệp vụ như hết xe, bãi không hoạt động,
không chỉ là lỗi kỹ thuật.

\slide{15}{UC002 - 8/9/10. Data and Rules}
\talk
Dữ liệu đầu vào gồm vị trí, khu vực tìm kiếm, bộ lọc loại xe, bãi được chọn, xe
được chọn và thời lượng dự kiến. Dữ liệu đầu ra gồm danh sách bãi, tồn kho xe,
request ID, bãi nhận và trạng thái request. Quy tắc là chỉ xe available mới được
chọn, request phải giữ đúng bãi và xe đã chọn, GPS lỗi phải có phương án tìm thủ
công.

\note
Nói rõ việc chọn xe giúp tránh gửi request mơ hồ khi bãi không còn xe trống.
\handoff{Mời thành viên phụ trách UC003 trình bày nghiệp vụ nhận xe tại bãi.}

\slide{16}{UC003 - 1/2/3/5. Process Rental and Deposit}
\presenter{Thành viên phụ trách UC003}
\talk
UC003 là nghiệp vụ nhận xe tại bãi. Customer xuất trình mã yêu cầu và giấy tờ,
còn Station Staff/Manager là người thao tác chính trên hệ thống để kiểm tra request,
đối chiếu giấy tờ, nhận cọc và giao xe. Điều kiện trước là request đang pending,
xe còn available và nhân sự bãi đã đăng nhập đúng quyền.

\note
Customer tham gia luồng nghiệp vụ, nhưng Staff/Manager mới là người xác nhận trên
hệ thống.

\slide{17}{UC003 - 4. Sub-Use Cases}
\talk
Trong sơ đồ UC003, UC003.1 và UC003.2 chỉ nối trực tiếp với Station Staff/Manager
vì nhân sự bãi là người rà soát request và đối chiếu giấy tờ. UC003.3 là nhận cọc
và giữ giấy tờ. UC003.4 xác nhận bàn giao xe include UC003.2, UC003.3 và UC003.5
vì chỉ được giao xe sau khi giấy tờ hợp lệ, cọc đã ghi nhận và hệ thống chuyển xe
sang đang thuê.

\note
UC003.6 cancel request là extend của review request vì chỉ xảy ra khi có điều kiện
hủy.

\slide{18}{UC003 - 6. Basic Flow}
\talk
Khách đưa mã yêu cầu thuê. Staff tra cứu request pending, hệ thống hiển thị khách,
xe, bãi nhận và thời lượng dự kiến. Staff kiểm tra giấy tờ, xác nhận khớp hồ sơ,
nhận cọc 200 nghìn và ghi nhận giấy tờ giữ tại bãi. Hệ thống kiểm tra lần cuối
trạng thái xe và bãi. Staff giao đúng xe, hệ thống tạo rental, deposit và chuyển
xe sang rented.

\note
Điểm chốt là hệ thống chỉ tạo rental khi cả request, giấy tờ, cọc và trạng thái xe
đều hợp lệ.

\slide{19}{UC003 - 7. Alternative Flows}
\talk
Nếu request không tồn tại, hết hạn hoặc thuộc bãi khác, Staff không giao xe. Nếu
giấy tờ thiếu hoặc không khớp, khách không được nhận xe. Nếu thiếu cọc hoặc không
để lại giấy tờ, giao dịch dừng. Nếu xe đã hỏng, không còn ở bãi hoặc lưu rental
thất bại, hệ thống không chuyển xe sang rented.

\note
Các luồng thay thế bảo vệ tài sản và giữ dữ liệu xe không bị sai.

\slide{20}{UC003 - 8/9/10. Data and Rules}
\talk
Input gồm request ID, giấy tờ định danh, số tiền cọc, loại giấy tờ giữ lại, staff
ID và bicycle ID. Output gồm rental ID, trạng thái deposit, thời điểm bắt đầu, xe
đã bàn giao và trạng thái xe. Quy tắc nghiệm thu là cọc 200 nghìn bắt buộc, giấy
tờ phải khớp, xe phải available và không tạo rental nếu chưa ghi nhận cọc.

\note
Nếu bị hỏi về CCCD, trả lời theo đề: khách để lại CCCD hoặc giấy tờ tùy thân theo
quy định vận hành.
\handoff{Mời thành viên phụ trách UC004 trình bày luồng trả xe và xuất vé.}

\slide{21}{UC004 - 1/2/3/5. Return Bicycle and Issue Ticket}
\presenter{Thành viên phụ trách UC004}
\talk
UC004 mô tả trả xe và xuất vé. Actor gồm Customer và Station Staff/Manager. Khách
mang xe tới bãi trả, Staff nhận xe và thao tác trên hệ thống. Điều kiện trước là
khách có rental đang in progress, bãi trả thuộc Ecopark và chính sách giá đang
active.

\note
UC004 kết thúc vòng đời thuê: nhận xe trả, tính phí, xuất vé và cập nhật trạng
thái/vị trí xe.

\slide{22}{UC004 - 4. Sub-Use Cases}
\talk
Trong sơ đồ UC004, UC004.5 Issue Rental Ticket nối với cả Customer và
Station Staff/Manager là hợp lý. Staff/Manager là người xác nhận phát hành vé sau
khi nhận xe trả và tính phí. Customer là người nhận/xem vé và tổng tiền cuối cùng.
UC004.5 include UC004.2 vì vé không thể phát hành nếu chưa tính xong phí. UC004.3
và UC004.4 extend UC004.2 vì giảm giá cư dân và phí trễ chỉ xảy ra theo điều kiện.

\note
Nếu muốn nói ngắn: Staff phát hành vé, Customer nhận vé.

\slide{23}{UC004 - 6. Basic Flow}
\talk
Khách mang xe tới bãi trả. Staff tra cứu rental theo mã thuê, khách hoặc mã xe.
Hệ thống hiển thị thông tin lượt thuê và tiền cọc. Staff kiểm tra tình trạng xe,
xác nhận bãi trả và thời điểm trả. Hệ thống tính thời lượng thực tế, phí cơ bản,
giảm giá cư dân nếu có và phụ phí trễ nếu có. Cuối cùng hệ thống xuất vé, lưu lịch
sử và cập nhật trạng thái/vị trí xe.

\note
Đề bài cho phép trả xe tại bất kỳ bãi Ecopark đang hoạt động nào.

\slide{24}{UC004 - 7. Alternative Flows}
\talk
Nếu trả khác bãi nhận, hệ thống vẫn nhận trả và cập nhật vị trí xe mới. Nếu không
tìm thấy rental, chuyển sang review thủ công. Nếu cọc lệch biên nhận, đánh dấu
đối soát. Nếu xe hỏng, Staff đánh dấu broken và xe không xuất hiện trong danh sách
available. Nếu nhập sai bãi hoặc thời điểm trả, Staff được sửa trước khi phát hành
vé; sau khi phát hành cần quyền cao hơn để điều chỉnh.

\note
Mọi tình huống cần giữ khả năng audit: vé, lịch sử, trạng thái xe và cờ review.

\slide{25}{UC004 - 8/9/10. Data and Rules}
\talk
Input gồm rental ID, bãi trả, thời điểm trả, staff ID, tình trạng xe và ghi chú
nếu xe có vấn đề. Output gồm ticket ID, phí cơ bản, giảm giá cư dân, phí trễ, tổng
tiền, vị trí xe và trạng thái xe. Quy tắc là vé phải hiển thị đủ các khoản tiền,
rental hoàn tất phải vào lịch sử khách hàng và xe hỏng không được cho thuê tiếp.

\note
Phân biệt rõ ticket là output của UC004, không phải chứng từ đặt cọc của UC003.
\handoff{Mời thành viên phụ trách UC005 trình bày phần vận hành xe, bãi và báo cáo.}

\slide{26}{UC005 - 1/2/3/5. Manage Bikes, Stations and Reports}
\presenter{Thành viên phụ trách UC005}
\talk
UC005 dành cho vận hành hệ thống. Actor là Admin/Operator và Station Staff/Manager.
Staff/Manager xử lý trong phạm vi bãi được phân công, còn Admin/Operator quản lý
dữ liệu và báo cáo toàn hệ thống. Điều kiện trước là actor đã đăng nhập đúng quyền
và dữ liệu bãi, xe hoặc lượt thuê đã tồn tại hoặc đang được tạo mới.

\note
Đây là slide tốt để trả lời khác biệt Manager và Operator: Manager ở bãi, Operator
ở trung tâm/toàn hệ thống.

\slide{27}{UC005 - 4. Sub-Use Cases}
\talk
UC005 gồm quản lý bãi, quản lý xe, cập nhật trạng thái xe, định vị xe, xem thống
kê và xuất báo cáo. UC005.3 cập nhật trạng thái xe include UC005.4 định vị xe vì
muốn cập nhật trạng thái thì phải xác định đúng xe/vị trí trước. Tuy nhiên UC005.4
vẫn nối trực tiếp với Staff/Admin vì tra cứu vị trí xe cũng là nhu cầu độc lập.
UC005.6 extend UC005.5 vì xuất báo cáo là tùy chọn sau khi xem thống kê.

\note
Không nối include từ actor. Include/extend chỉ nối giữa các use case.

\slide{28}{UC005 - 6. Basic Flow}
\talk
Actor mở màn hình quản lý vận hành và chọn quản lý bãi, xe, trạng thái, tìm xe
hoặc thống kê. Với bãi, actor tạo hoặc cập nhật tên, địa chỉ, tọa độ, sức chứa và
trạng thái. Với xe, actor tạo hoặc cập nhật mã xe, loại xe, bãi hiện tại và trạng
thái. Khi cập nhật trạng thái, actor tìm đúng xe/vị trí trước. Hệ thống ghi log
thay đổi. Với báo cáo, Admin chọn kỳ và bộ lọc, hệ thống tổng hợp lượt thuê, doanh
thu, phí trễ và lượt trả.

\note
Staff có thể cập nhật dữ liệu vận hành tại bãi; báo cáo tổng hợp thuộc vai trò
trung tâm.

\slide{29}{UC005 - 7. Alternative Flows}
\talk
Nếu Staff không có quyền toàn hệ thống, hệ thống giới hạn theo bãi. Nếu bãi mới
thiếu dữ liệu hoặc sức chứa nhỏ hơn số xe hiện có, hệ thống từ chối lưu. Nếu mã
xe trùng, không được tạo hoặc cập nhật. Nếu xe đang thuê, không cho chuyển bãi thủ
công. Nếu xe hỏng, loại khỏi danh sách available; muốn mở lại cần ghi chú kiểm tra
hoặc sửa chữa. Nếu báo cáo không có dữ liệu, hệ thống hiển thị báo cáo rỗng.

\note
UC005 bảo đảm dữ liệu vận hành không bị sai, đặc biệt là vị trí và trạng thái xe.

\slide{30}{UC005 - 8/9/10. Data and Rules}
\talk
Input gồm actor ID, dữ liệu bãi, dữ liệu xe, lý do đổi trạng thái, kỳ báo cáo và
bộ lọc báo cáo. Output gồm trạng thái bãi, trạng thái xe, vị trí xe, log thay đổi,
số lượt thuê, doanh thu và file báo cáo. Quy tắc là ID xe duy nhất, xe đang thuê
không được chuyển bãi thủ công, xe hỏng không được đưa vào UC002 và báo cáo phải
lọc được theo thời gian, bãi, loại xe và mã xe.

\note
Liên hệ lại schema: BIKE\_STATUS\_LOGS giúp truy vết mọi thay đổi trạng thái.
\handoff{Người mở đầu hoặc người phụ trách UC005 chốt lại checklist trình bày.}

\slide{31}{Presentation Checklist}
\presenter{Người chốt / nhóm trưởng}
\talk
Khi thuyết trình, nhóm đi theo thứ tự: bối cảnh, actor, sơ đồ tổng quan, schema,
rồi từng use case từ UC001 đến UC005. Với mỗi UC, nhóm nêu code, mô tả, actor,
precondition, sau đó giải thích sơ đồ con, basic flow, alternative flow và dữ
liệu/rule. Kết luận là năm use case đã bao phủ toàn bộ vòng đời thuê xe và phần
vận hành sau thuê.

\note
Nếu còn thời gian, nhấn lại ba điểm dễ bị hỏi: Resident kế thừa Customer; Manager
khác Operator ở phạm vi quyền; UC005.3 include UC005.4 nhưng UC005.4 vẫn có thể
được gọi độc lập để tra cứu.

\end{document}
