\section{Phạm vi phân tích use case}

\subsection{Hệ thống và actor}
Hệ thống được phân tích là \textbf{Bike Sharing System}: ứng dụng thuê xe đạp theo mô hình gần với các dịch vụ như TNGO. Người dùng cần tài khoản đã xác thực, nạp tiền vào ví hoặc mua gói ngày/tháng, thuê xe theo giờ, kết thúc chuyến đi để hệ thống tính tiền và trừ ví. Nếu người dùng vi phạm quy tắc sử dụng, hệ thống ghi nhận khoản phạt và trừ vào ví theo quy định.

Trong sơ đồ use case, front-end, back-end và database không được xem là actor vì chúng là thành phần kỹ thuật bên trong hệ thống.

\begin{longtable}{P{0.24\textwidth}P{0.68\textwidth}}
\toprule
\textbf{Actor} & \textbf{Vai trò trong hệ thống} \\
\midrule
Customer & Người dùng thuê xe: đăng ký/đăng nhập có xác thực, nạp ví, mua gói ngày/tháng, thuê xe, kết thúc chuyến, nhận hóa đơn và có thể báo cáo sự cố xe. \\
Admin / Operator & Nhân sự vận hành: quản lý xe/trạm, chính sách giá, quy tắc sử dụng, mức phạt, phân loại sự cố và phân công bảo trì. \\
Maintenance Staff & Nhân sự bảo trì: nhận việc kiểm tra xe, sửa xe, cập nhật kết quả bảo trì và trạng thái sẵn sàng của xe. \\
GPS / Map Service & Dịch vụ bản đồ/vị trí bên ngoài hỗ trợ định vị người dùng, xe và trạm hợp lệ. \\
Payment Gateway & Cổng thanh toán bên ngoài xử lý giao dịch nạp ví hoặc mua gói. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Quy tắc nghiệp vụ chính}
\begin{itemize}
  \item Người dùng chỉ được thuê xe khi tài khoản đã xác thực, không bị khóa và không có chuyến đang chạy.
  \item Người dùng cần có số dư ví tối thiểu hoặc gói ngày/tháng còn hiệu lực trước khi bắt đầu thuê.
  \item Chuyến đi được tính theo thời gian thuê. Gói ngày/tháng có thể miễn hoặc giảm phí sử dụng trong phạm vi gói, nhưng không miễn các khoản phạt.
  \item Khi kết thúc chuyến, hệ thống kiểm tra nơi trả xe, trạng thái khóa xe, thời lượng thuê và quy tắc sử dụng để tính phí cuối cùng.
  \item Vi phạm như trả sai khu vực, không khóa xe, quá thời gian gói, làm hỏng/mất xe hoặc có khoản nợ chưa thanh toán sẽ phát sinh penalty.
\end{itemize}

\subsection{Năm use case quan trọng}
Nhóm chọn 5 use case theo tiêu chí: bao phủ luồng thuê xe trả trước, phản ánh mô hình ví/gói, có đủ vai trò người dùng và vận hành, đồng thời mỗi use case là một mục tiêu nghiệp vụ hoàn chỉnh chứ không phải một bước thao tác nhỏ.

\begin{longtable}{P{0.13\textwidth}P{0.31\textwidth}P{0.22\textwidth}P{0.24\textwidth}}
\toprule
\textbf{Mã} & \textbf{Use case} & \textbf{Actor chính} & \textbf{Lý do chọn} \\
\midrule
UC001 & Register and Verify Account & Customer & Mượn xe là tài sản có giá trị, nên tài khoản phải được xác thực chặt. \\
UC002 & Manage Wallet and Rental Packages & Customer, Payment Gateway & Người dùng nạp ví hoặc mua gói trước khi thuê xe. \\
UC003 & Rent Bike by Hour & Customer, GPS / Map Service & Luồng cốt lõi: tìm xe, kiểm tra điều kiện thuê và mở khóa xe. \\
UC004 & End Ride and Settle Charges & Customer & Kết thúc chuyến, tính phí theo giờ/gói, trừ ví và ghi nhận phạt nếu có. \\
UC005 & Resolve Bike Maintenance Request & Admin / Operator, Maintenance Staff & Customer chỉ báo cáo sự cố; xử lý bảo trì là nghiệp vụ vận hành nội bộ. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Phân rã use case chính thành use case con}
Bảng dưới đây giúp phần đặc tả không dừng ở mức quá tổng quát. Các use case con vẫn là mục tiêu nghiệp vụ có ý nghĩa với actor, không phải các bước UI như ``bấm nút'', ``nhập ô'', hay thao tác nội bộ của backend.

\begin{longtable}{P{0.14\textwidth}P{0.32\textwidth}P{0.46\textwidth}}
\toprule
\textbf{UC chính} & \textbf{Tên UC chính} & \textbf{UC con / related use cases cần xét trong đặc tả} \\
\midrule
UC001 & Register and Verify Account & Register Customer Account; Verify Contact Method; Submit Identity Verification; Log In Securely; Recover Account Access. \\
UC002 & Manage Wallet and Rental Packages & Top Up Wallet; Buy Day Pass; Buy Monthly Pass; View Wallet and Package History; Retry or Cancel Pending Payment. \\
UC003 & Rent Bike by Hour & Search Available Bikes; Scan Bike QR Code; Start Hourly Ride; Apply Active Package; View Active Ride. \\
UC004 & End Ride and Settle Charges & Return Bike; Lock and End Ride; Report Bike Issue; Settle Ride Charge; View Receipt; Pay Outstanding Balance; Dispute Penalty. \\
UC005 & Resolve Bike Maintenance Request & Review Issue Report; Create or Merge Maintenance Request; Assign Maintenance Task; Update Repair Result; Release or Retire Bike. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Ghi chú về Customer, Admin và Maintenance Staff}
Customer không phải actor trực tiếp của \textbf{UC005 Resolve Bike Maintenance Request}. Customer có thể báo cáo lỗi xe trong quá trình kết thúc chuyến hoặc qua chức năng báo cáo sự cố; báo cáo đó là dữ liệu đầu vào để Admin / Operator phân loại và tạo yêu cầu bảo trì. Sau đó Admin / Operator và Maintenance Staff cùng tham gia UC005 để xử lý xe lỗi.

Admin / Operator và Maintenance Staff có điểm giao nhau ở UC005: Admin / Operator tiếp nhận, phân loại, khóa trạng thái xe và phân công; Maintenance Staff kiểm tra, sửa chữa và cập nhật kết quả. Hai actor này cùng phục vụ mục tiêu nghiệp vụ là đưa xe lỗi trở lại trạng thái an toàn hoặc xác nhận xe không thể tiếp tục khai thác.

\subsection{Use case overview}
\begin{center}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
  actor/.style={font=\small\bfseries,align=center},
  uc/.style={ellipse,draw=green!45!black,thick,fill=green!10,minimum width=4.0cm,minimum height=1.05cm,align=center,font=\small},
  line/.style={draw=black!65,thick}
]
\node[draw,minimum width=12.4cm,minimum height=7.1cm,anchor=north west,label={[font=\bfseries]north:Bike Sharing System}] (sys) at (0,0) {};

\node[actor] (customer) at (-2.0,-2.8) {Customer};
\node[actor] (admin) at (-2.0,-6.0) {Admin /\\Operator};
\node[actor] (staff) at (14.6,-6.0) {Maintenance\\Staff};
\node[actor] (map) at (14.6,-2.0) {GPS / Map\\Service};
\node[actor] (pay) at (14.6,-3.8) {Payment\\Gateway};

\node[uc] (uc1) at (3.5,-1.2) {UC001\\Register and Verify Account};
\node[uc] (uc2) at (9.1,-1.2) {UC002\\Manage Wallet and Rental Packages};
\node[uc] (uc3) at (3.5,-3.5) {UC003\\Rent Bike by Hour};
\node[uc] (uc4) at (9.1,-3.5) {UC004\\End Ride and Settle Charges};
\node[uc] (uc5) at (6.3,-5.8) {UC005\\Resolve Bike Maintenance Request};

\draw[line] (customer) -- (uc1);
\draw[line] (customer) -- (uc2);
\draw[line] (customer) -- (uc3);
\draw[line] (customer) -- (uc4);
\draw[line] (pay) -- (uc2);
\draw[line] (map) -- (uc3);
\draw[line] (admin) -- (uc5);
\draw[line] (staff) -- (uc5);
\end{tikzpicture}
}
\end{center}

\textbf{Lưu ý trình bày:} sơ đồ chi tiết được lưu trong file drawio kèm theo gồm 6 trang: \textit{UC Overview}, \textit{UC001 Register and Verify Account}, \textit{UC002 Manage Wallet and Rental Packages}, \textit{UC003 Rent Bike by Hour}, \textit{UC004 End Ride and Settle Charges}, và \textit{UC005 Resolve Bike Maintenance Request}.
