\section{User stories}

Các user story dưới đây được rút ra từ requirement và 5 use case chính. Mỗi story
được viết theo vai trò người dùng, mục tiêu và tiêu chí nghiệm thu để dễ đối chiếu
khi demo sản phẩm.

\begin{longtable}{P{0.10\textwidth}P{0.18\textwidth}P{0.42\textwidth}P{0.20\textwidth}}
\toprule
\textbf{ID} & \textbf{Actor} & \textbf{User story} & \textbf{Acceptance criteria} \\
\midrule
US-01 & Customer & Là khách lần đầu, tôi muốn tạo tài khoản bằng email, số điện thoại, địa chỉ và CCCD/CMND để đủ điều kiện thuê xe. & Form chặn thiếu/sai định dạng; API chặn email, phone hoặc CCCD/CMND đã tồn tại, mật khẩu yếu, email chưa xác minh hoặc giấy tờ bị khóa. \\
US-02 & Resident Customer & Là cư dân Ecopark, tôi muốn khai báo địa chỉ và thẻ cư dân để được giảm 40\% phí thuê cơ bản. & Hồ sơ lưu loại khách resident và ticket áp dụng đúng discount khi trả xe. \\
US-03 & Customer & Là khách thuê xe, tôi muốn tìm các bãi gần vị trí hiện tại hoặc vị trí nhập tay để chọn điểm nhận xe thuận tiện. & Bản đồ/marker hiển thị bãi, số xe rảnh và có trạng thái khi ngoài phạm vi. \\
US-04 & Customer & Là khách thuê xe, tôi muốn lọc loại xe và chọn xe còn trống để gửi yêu cầu thuê. & Xe available mới thuê được; xe đang giữ chỗ/đang thuê/hỏng bị loại khỏi hành động thuê; vị trí khách phải nằm trong bán kính bãi nhận. \\
US-05 & Customer & Là khách, tôi muốn hủy yêu cầu trước khi nhận xe nếu đổi ý. & Request chuyển cancelled và xe được giải phóng cho khách khác. \\
US-06 & Station Staff & Là nhân sự bãi, tôi muốn xem request chờ nhận xe để kiểm tra khách và bàn giao đúng xe. & Màn hình hiển thị khách, xe, bãi, CCCD và thời lượng; handover yêu cầu cọc 200k và geofence khách ở bãi nhận. \\
US-07 & Station Staff & Là nhân sự bãi, tôi muốn từ chối giao xe khi giấy tờ/cọc không hợp lệ để tránh thất thoát. & API chặn sai CCCD hoặc cọc khác 200000 VND; request không chuyển thành rental. \\
US-08 & Station Staff & Là nhân sự bãi, tôi muốn nhận xe trả tại bãi được phân công, cập nhật tình trạng và xuất vé. & Customer xác nhận vị trí trả trong bán kính bãi; Rental completed, ticket có phí cơ bản, giảm giá, phụ thu và tổng tiền; xe đổi trạng thái tại bãi trả hợp lệ. \\
US-09 & Admin / Operator & Là người vận hành trung tâm, tôi muốn quản lý bãi, xe và trạng thái xe để truy xuất nhanh đội xe. & Admin cập nhật bãi/xe; mã xe duy nhất; thay đổi trạng thái có log lý do. \\
US-10 & Admin / Operator & Là người vận hành trung tâm, tôi muốn xem báo cáo theo ngày/tuần/tháng, bãi và xe để đánh giá vận hành. & Báo cáo trả về lượt thuê, doanh thu vé, phụ thu trễ và có thể xuất CSV. \\
US-11 & Presenter & Là người demo, tôi muốn mở riêng một tab điều khiển để kéo GPS người dùng và tua giờ hệ thống trong lúc user/admin diễn flow. & Route \texttt{/gd} chạy độc lập, chỉ hiển thị phiên pending/active gắn với khách, marker snap theo đường, có đồng hồ nội bộ để demo phụ thu trễ và không làm mất session user/admin. \\
\bottomrule
\end{longtable}
