\section{Database design}

\subsection{Các quan hệ chính}
Lược đồ quan hệ dưới đây tập trung vào dữ liệu cần thiết cho 5 use case đã chọn.
Ký hiệu: \textbf{PK} là khóa chính, \textbf{FK} là khóa ngoại. Lược đồ chỉ giữ các
quan hệ phục vụ trực tiếp đề hiện hành trong `docs/đề.txt`.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
  entity/.style={draw=EcoparkGreen,thick,rounded corners=2pt,fill=SoftGreen,minimum width=2.75cm,minimum height=0.72cm,align=center,font=\scriptsize\bfseries},
  weak/.style={draw=EcoparkTeal,thick,rounded corners=2pt,fill=cyan!8,minimum width=2.75cm,minimum height=0.72cm,align=center,font=\scriptsize\bfseries},
  money/.style={draw=EcoparkAmber,thick,rounded corners=2pt,fill=yellow!10,minimum width=2.75cm,minimum height=0.72cm,align=center,font=\scriptsize\bfseries},
  rel/.style={-{Latex[length=1.8mm]},draw=Ink,thick}
]
\node[entity] (users) at (0,0) {USERS};
\node[weak] (staff) at (-3.8,-1.25) {STAFF};
\node[entity] (profiles) at (0,-1.25) {CUSTOMER\_PROFILES};
\node[weak] (cards) at (3.8,-1.25) {RESIDENT\_CARDS};

\node[entity] (requests) at (0,-2.65) {RENTAL\_REQUESTS};
\node[entity] (rentals) at (0,-4.05) {RENTALS};
\node[money] (deposits) at (-3.8,-4.05) {RENTAL\_DEPOSITS};
\node[money] (tickets) at (3.8,-4.05) {RENTAL\_TICKETS};
\node[money] (pricing) at (3.8,-5.35) {PRICING\_POLICIES};

\node[entity] (bikes) at (6.9,-2.65) {BIKES};
\node[weak] (types) at (6.9,-1.25) {BIKE\_TYPES};
\node[entity] (stations) at (10.2,-2.65) {STATIONS};
\node[weak] (logs) at (6.9,-4.05) {BIKE\_STATUS\_LOGS};

\draw[rel] (users) -- (profiles);
\draw[rel] (users) -| (staff);
\draw[rel] (profiles) -- (cards);
\draw[rel] (profiles) -- (requests);
\draw[rel] (requests) -- (rentals);
\draw[rel] (rentals) -- (deposits);
\draw[rel] (rentals) -- (tickets);
\draw[rel] (tickets) -- (pricing);
\draw[rel] (requests) -- (bikes);
\draw[rel] (types) -- (bikes);
\draw[rel] (stations) -- (bikes);
\draw[rel] (bikes) -- (logs);
\end{tikzpicture}
}
\caption{ERD rút gọn cho dữ liệu thuê-trả xe đạp}
\end{figure}

\small
\begin{longtable}{P{0.30\textwidth}P{0.60\textwidth}}
\toprule
\textbf{Bảng} & \textbf{Thuộc tính chính} \\
\midrule
\textbf{USERS} & \underline{user\_id} (PK), full\_name, email, phone, password\_hash, role, status, email\_verified\_at, email\_verification\_code\_hash, password\_reset\_code\_hash, created\_at, last\_login\_at \\
\textbf{CUSTOMER\_PROFILES} & \underline{customer\_id} (PK, FK $\rightarrow$ USERS.user\_id), identity\_number, address, customer\_type, resident\_card\_id (FK, nullable), identity\_status, discount\_eligible, identity\_review\_note, created\_at \\
\textbf{RESIDENT\_CARDS} & \underline{resident\_card\_id} (PK), customer\_id (FK $\rightarrow$ CUSTOMER\_PROFILES.customer\_id), card\_number, registered\_address, verification\_status, review\_note, verified\_by (FK $\rightarrow$ USERS.user\_id, nullable), verified\_at \\
\textbf{STAFF} & \underline{staff\_id} (PK, FK $\rightarrow$ USERS.user\_id), staff\_code, staff\_role, station\_id (FK $\rightarrow$ STATIONS.station\_id, nullable), active \\
\textbf{STATIONS} & \underline{station\_id} (PK), station\_name, address, latitude, longitude, capacity, station\_status \\
\textbf{BIKE\_TYPES} & \underline{bike\_type\_id} (PK), type\_name, description, active \\
\textbf{BIKES} & \underline{bike\_id} (PK), station\_id (FK $\rightarrow$ STATIONS.station\_id), bike\_type\_id (FK $\rightarrow$ BIKE\_TYPES.bike\_type\_id), bike\_code (unique), bike\_status, last\_status\_updated\_at \\
\textbf{PRICING\_POLICIES} & \underline{policy\_id} (PK), duration\_minutes, base\_price, late\_fee\_per\_30min, resident\_discount\_rate, active, effective\_from \\
\textbf{RENTAL\_REQUESTS} & \underline{request\_id} (PK), customer\_id (FK), bike\_id (FK), pickup\_station\_id (FK), requested\_duration\_minutes, request\_status, created\_at, expires\_at \\
\textbf{RENTALS} & \underline{rental\_id} (PK), request\_id (FK), customer\_id (FK), bike\_id (FK), pickup\_station\_id (FK), return\_station\_id (FK, nullable), picked\_up\_by (FK $\rightarrow$ STAFF.staff\_id), returned\_by (FK $\rightarrow$ STAFF.staff\_id, nullable), planned\_duration\_minutes, started\_at, returned\_at, rental\_status \\
\textbf{RENTAL\_DEPOSITS} & \underline{deposit\_id} (PK), rental\_id (FK $\rightarrow$ RENTALS.rental\_id), amount, document\_type, document\_reference\_masked, deposit\_status, collected\_at, returned\_at \\
\textbf{RENTAL\_TICKETS} & \underline{ticket\_id} (PK), rental\_id (FK $\rightarrow$ RENTALS.rental\_id), base\_fee, resident\_discount\_amount, late\_fee, total\_amount, issued\_at \\
\textbf{BIKE\_STATUS\_LOGS} & \underline{log\_id} (PK), bike\_id (FK $\rightarrow$ BIKES.bike\_id), old\_status, new\_status, station\_id (FK), changed\_by (FK $\rightarrow$ USERS.user\_id), reason, changed\_at \\
\textbf{BLOCKED\_IDENTITIES} & \underline{identity\_number} (PK), reason, blocked\_by (FK $\rightarrow$ USERS.user\_id), blocked\_at; dùng để chặn CCCD/CMND theo chính sách vận hành. \\
\textbf{APP\_SETTINGS} & \underline{setting\_key} (PK), setting\_value; dùng cho cấu hình demo như offset đồng hồ hệ thống trong route \texttt{/gd}. \\
\bottomrule
\end{longtable}
\normalsize

\subsection{Quan hệ giữa các bảng}
\begin{itemize}
  \item Một USERS có thể là Customer, Resident Customer, Station Staff / Station Manager hoặc Admin / Operator tùy theo role.
  \item Một Customer có đúng một CUSTOMER\_PROFILES; hồ sơ lưu CCCD/chứng minh thư, email liên hệ, địa chỉ, số điện thoại và trạng thái xác thực.
  \item Resident Customer là chuyên biệt của Customer/User: vẫn có USERS và CUSTOMER\_PROFILES như Customer thường, nhưng customer\_type là \textit{resident} và có RESIDENT\_CARDS hợp lệ để được giảm 40\% phí thuê cơ bản.
  \item Một STAFF có thể được gán vào một STATIONS cụ thể; Admin / Operator có thể không gắn với bãi xe cụ thể.
  \item Một STATIONS có nhiều BIKES; mỗi BIKES tại một thời điểm thuộc đúng một STATIONS hiện tại.
  \item Một BIKES thuộc đúng một BIKE\_TYPES và có bike\_code duy nhất toàn hệ thống.
  \item Một CUSTOMER\_PROFILES có thể tạo nhiều RENTAL\_REQUESTS; mỗi request chọn một xe và một bãi nhận xe.
  \item Một RENTAL\_REQUESTS được duyệt/giao xe sẽ tạo một RENTALS. Nếu khách hủy hoặc quá hạn nhận xe thì request không tạo rental.
  \item Mỗi RENTALS có một RENTAL\_DEPOSITS ghi khoản đặt cọc 200k và loại giấy tờ định danh giữ tại bãi.
  \item Mỗi RENTALS khi trả xe có một RENTAL\_TICKETS ghi phí thuê cơ bản, giảm giá cư dân, phụ thu trễ và tổng tiền.
  \item Mọi thay đổi trạng thái xe quan trọng được ghi vào BIKE\_STATUS\_LOGS để truy vết ai đổi, đổi từ trạng thái nào sang trạng thái nào, tại bãi nào.
  \item APP\_SETTINGS lưu các cấu hình phụ trợ cho demo local, ví dụ offset phút của đồng hồ hệ thống; dữ liệu nghiệp vụ thuê-trả vẫn nằm trong các bảng request/rental/ticket chính.
\end{itemize}

\subsection{Ràng buộc nghiệp vụ quan trọng}
\begin{itemize}
  \item USERS.email phải duy nhất đối với tài khoản đang hoạt động.
  \item BIKES.bike\_code phải duy nhất toàn hệ thống, không chỉ duy nhất trong một bãi xe.
  \item Chỉ cho phép tạo RENTAL\_REQUESTS nếu khách có tài khoản hợp lệ và đã cung cấp CCCD/chứng minh thư cùng email.
  \item Không cho phép giao xe nếu BIKES.bike\_status khác \textit{available} hoặc STATIONS.station\_status không hoạt động.
  \item Tại một thời điểm, một Customer chỉ được có một RENTALS ở trạng thái \textit{in\_progress}.
  \item Khi UC003 hoàn tất, BIKES.bike\_status phải chuyển sang \textit{rented}; khi UC004 hoàn tất, bike\_status chuyển sang \textit{available} hoặc \textit{broken} tùy kết quả kiểm tra.
  \item Khi trả xe ở bãi khác bãi nhận, RENTALS.return\_station\_id và BIKES.station\_id phải được cập nhật theo bãi trả.
  \item PRICING\_POLICIES phải thể hiện đúng bảng giá 50k/1 giờ, 70k/2 giờ, 100k/3 giờ và phụ thu 30k/30 phút.
  \item Giảm giá cư dân 40\% chỉ được áp dụng khi RESIDENT\_CARDS.verification\_status là \textit{verified} và CUSTOMER\_PROFILES.discount\_eligible là true.
  \item Phí đặt cọc không phải doanh thu thuê xe; RENTAL\_DEPOSITS được quản lý riêng với RENTAL\_TICKETS.
  \item Đồng hồ demo trong APP\_SETTINGS chỉ thay đổi mốc thời gian hệ thống dùng khi trình bày; phí phạt vẫn được tính từ RENTALS.started\_at, planned\_duration\_minutes và thời điểm trả xe.
\end{itemize}
