\section{Web implementation baseline}

\subsection{Mục tiêu triển khai}
Phiên bản web cục bộ hiện thực các use case đã phân tích trong tài liệu này bằng
một hệ thống fullstack nhẹ. Front-end sử dụng HTML, CSS và JavaScript thuần; back-end
sử dụng Node.js, HTTP server nội bộ và SQLite cục bộ. Cách triển khai này phù hợp
với phạm vi môn học vì có thể chạy end-to-end trên một máy nhưng vẫn thể hiện rõ
luồng dữ liệu, trạng thái xe, yêu cầu thuê, phiếu thuê và báo cáo vận hành.

Giao diện được thiết kế theo hướng dashboard vận hành sáng màu, ưu tiên xanh lá
và xanh dương để bám chủ đề đô thị xanh Ecopark nhưng vẫn giữ nhịp bố cục gọn
theo cảm hứng từ các ứng dụng vận hành hiện đại. Phần đầu trang có một scene 3D
nhỏ bằng Three.js mô phỏng mảng xanh, mặt nước và xe đạp. Scene này chỉ đóng vai
trò nhấn thị giác, không thay thế các bảng, form và trạng thái nghiệp vụ chính.
Các chi tiết giao diện đã được rà lại qua ba lượt chụp màn hình và tinh chỉnh,
bao gồm bố cục màn hình đăng nhập, kích thước hero trên mobile, độ dày bảng quản
trị, vị trí toast và cân bằng giữa scene 3D với nội dung nghiệp vụ.

Màn hình khách hàng sử dụng bản đồ thật bằng Leaflet/OpenStreetMap để hiển thị
vị trí người dùng demo và marker các bãi xe Ecopark. Khi chọn marker hoặc thẻ
bãi, hệ thống cập nhật bãi đang chọn và danh sách xe sẵn sàng tại bãi đó. Nếu
tile bản đồ không tải được trong môi trường offline, khung fallback nội bộ vẫn
giữ pin bãi xe để luồng nghiệp vụ không bị gián đoạn.

\subsection{Ánh xạ use case sang màn hình web}
\begin{longtable}{P{0.18\textwidth}P{0.34\textwidth}P{0.38\textwidth}}
\toprule
\textbf{Use case} & \textbf{Màn hình / chức năng web} & \textbf{Kết quả triển khai} \\
\midrule
UC001 & Đăng ký, đăng nhập, hồ sơ khách, thẻ cư dân & Khách có tài khoản, CCCD/email/số điện thoại/địa chỉ và trạng thái giảm giá cư dân nếu có thẻ hợp lệ. \\
UC002 & Danh sách bãi gần vị trí Ecopark, lọc loại xe, chọn xe & Hệ thống hiển thị bãi, số xe rảnh, trạng thái từng xe và tạo yêu cầu thuê với thời lượng 1/2/3 giờ. \\
UC003 & Bảng yêu cầu nhận xe cho Staff/Admin & Nhân sự đối chiếu CCCD, nhận cọc 200k, ghi nhận giấy tờ giữ tại bãi, tạo rental và chuyển xe sang trạng thái đang thuê. \\
UC004 & Bảng xe đang thuê và thao tác trả xe & Nhân sự nhận xe tại bãi bất kỳ, cập nhật vị trí xe, tính phí thuê, giảm giá cư dân, phụ thu trễ và xuất ticket. \\
UC005 & Fleet table, form quản lý bãi/xe và dashboard báo cáo & Admin/Operator quản lý bãi xe, xe, trạng thái xe và xem thống kê thuê-trả theo ngày, tuần, tháng. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{API và dữ liệu}
Các API chính gồm nhóm xác thực, tra cứu bãi/xe, tạo yêu cầu thuê, giao xe, trả xe
và báo cáo. Dữ liệu được lưu trong SQLite theo các nhóm quan hệ đã nêu ở phần
\textit{Relational schema}:
\begin{itemize}
  \item tài khoản và cư dân: USERS, CUSTOMER\_PROFILES, RESIDENT\_CARDS;
  \item bãi xe và đội xe: STATIONS, BIKE\_TYPES, BIKES;
  \item yêu cầu và lượt thuê: RENTAL\_REQUESTS, RENTALS;
  \item đặt cọc và vé thuê: RENTAL\_DEPOSITS, RENTAL\_TICKETS;
  \item truy vết vận hành: BIKE\_STATUS\_LOGS.
\end{itemize}

Các quy tắc giá được triển khai đúng theo đề bài:
\begin{itemize}
  \item Giá cơ bản: 50k cho 1 giờ, 70k cho 2 giờ và 100k cho 3 giờ.
  \item Phụ thu trễ: 30k cho mỗi 30 phút phát sinh, làm tròn lên theo block 30 phút.
  \item Cư dân Ecopark hợp lệ được giảm 40\% trên phí thuê cơ bản.
  \item Tiền đặt cọc 200k và giấy tờ định danh được quản lý riêng, không tính là doanh thu vé thuê.
\end{itemize}

\subsection{Kiểm thử và vận hành cục bộ}
Repo cung cấp các lệnh vận hành chính:
\begin{itemize}
  \item \texttt{npm install}: cài dependency front-end/back-end.
  \item \texttt{npm run reset-db}: tạo lại SQLite database demo.
  \item \texttt{npm run dev}: chạy web app tại \texttt{http://127.0.0.1:4173}.
  \item \texttt{npm test}: chạy test nghiệp vụ back-end.
\end{itemize}

Bộ test hiện kiểm tra đăng ký tài khoản, chống trùng email, loại xe đã giữ chỗ ra
khỏi danh sách xe sẵn sàng, chuyển yêu cầu thuê thành rental, tính vé trả xe có
giảm giá cư dân/phụ thu trễ và tổng hợp báo cáo.
Smoke test giao diện bằng Playwright mở các trạng thái desktop/mobile, kiểm tra
canvas Three.js có render, bản đồ Leaflet được mount với marker thật, không phát
sinh console error và không có tràn ngang ở cấp trang.
